<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Philosophyishes on Название блога с самореференцией</title>
    <link>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/</link>
    <description>Recent content in Philosophyishes on Название блога с самореференцией</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.5</generator>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Обо мне</title>
      <link>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/about-me/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/about-me/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1990 г.р. Украина. Благодаря моему папе, мог стать математиком и уехать за границу (был на IMO 2007). С конца школы (2006-2007) у меня началось негативное психологическое состояние, которое продолжалось много лет (я сидел дома, ничего не делал, и мне было плохо). Я не знаю, что это было, как такое вообще возможно и почему именно со мной. В итоге, у меня &amp;ldquo;было детство, но не было молодости&amp;rdquo;, и сейчас я &amp;ldquo;в глубокой яме&amp;rdquo; (уже больше фактически, чем психологически). Эта во многом потеря считающихся во многих смыслах лучшими лет жизни невосполнима в различных отношениях.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Во что я верю</title>
      <link>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/what-i-believe-in/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/what-i-believe-in/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;У меня было (с 2015) 2 вопроса:&lt;br&gt;
1. В каком смысле я есть?&lt;br&gt;
2. Жизнь очевидно бессмысленна?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ответы на данный момент:&lt;br&gt;
1. Не знаю&lt;br&gt;
2. Нет&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Во что я верю?&lt;br&gt;
&amp;ldquo;Ночью&amp;rdquo; и &amp;ldquo;днем&amp;rdquo; я верю в разные вещи.&lt;br&gt;
&amp;ldquo;Ночью&amp;rdquo; я верю, что этот мир &amp;mdash; ненастоящий; верю в самые невероятные вещи. Не думаю, что их имеет смысл обсуждать &amp;mdash; &amp;ldquo;ночью&amp;rdquo; каждый верит во что-то свое.
&amp;ldquo;Днем&amp;rdquo;, то есть при свете логики, я верю, что&lt;br&gt;
&amp;mdash; Крайне сложно, почти невозможно спорить с тем, что &lt;span class=&#34;tooltip&#34;&gt;
материализм
&lt;span class=&#34;tooltiptext&#34;&gt;
С т.з. профессионального философа то, что я имею в виду под материализмом, лежит, видимо, где-то между «физикализмом» и «натурализмом».
&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt; верен (где под материализмом я понимаю утверждение о том, что все мои мысли, эмоции, чувства, вся моя жизнь, я сам суть в том или ином смысле результат физических процессов внутри соответствующего мозга) и, как следствие, жизнь бессмысленна, трагична и отвратительна (где слова &amp;ldquo;бессмысленна&amp;rdquo;, &amp;ldquo;трагична&amp;rdquo; и &amp;ldquo;отвратительна&amp;rdquo; слишком человеческие, чтобы передать то, что тогда можно сказать о жизни).&lt;br&gt;
&amp;mdash; Внутри этого у меня экстремально оптимистичный взгляд на жизнь, где &amp;ldquo;экстремальный оптимизм&amp;rdquo; заключается в утверждении, что спорить со см. выше возможно (хоть и почти невозможно). &amp;ldquo;Экстремальный оптимизм&amp;rdquo; даже, как надежда на лучший возможный вариант в любой ситуации неопределенности, может быть &amp;ldquo;жизненным правилом&amp;rdquo; &amp;mdash; просто потому что без такой позиции по основному вопросу (&amp;ldquo;жизнь бессмысленна?&amp;rdquo;) в принципе невозможно функционировать.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>О текстах 2015-2020</title>
      <link>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/about_2015-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://127.0.0.1:1313/ru/philosophyish/about_2015-2020/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Т.к. несмотря на многочисленные с 2020 года попытки я не смог ни с кем обсудить релевантным образом свои тексты и философию вообще, просто выкладываю их в изначальном &amp;ldquo;сыром&amp;rdquo; и как минимум отчасти &amp;ldquo;наивном&amp;rdquo; виде.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Т.к. философия &amp;mdash; специфическая область знаний, экспертность в которой является менее определенной, чем, например, в математике, я не могу сделать однозначный вывод, что раз профессиональные философы не захотели говорить со мной, а журналы не приняли мои тексты, то я тупой.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
